非常好，这是一个非常核心的反向传播数学推导问题。

我们来系统地解释为什么反向传播中的梯度公式：

$$

\nabla Q = \frac{\nabla S K}{\sqrt{d}}, \quad

\nabla K = \frac{\nabla S^T Q}{\sqrt{d}}

$$

是成立的，它背后的数学依据来自 **矩阵微分法（Matrix Calculus）** 和 **链式法则（Chain Rule）**
## 🧩 1. 回顾前向公式

注意力打分矩阵的定义是：

$$

S = \frac{QK^T}{\sqrt{d}}

$$

其中：

* $Q \in \mathbb{R}^{N_q \times d}$

* $K \in \mathbb{R}^{N_k \times d}$

* $S \in \mathbb{R}^{N_q \times N_k}$

我们想要求的是：

如果我们知道上游梯度 $\nabla S = \frac{\partial L}{\partial S}$，

那么 $\nabla Q$ 和 $\nabla K$（即损失 $L$ 对 $Q, K$ 的梯度）应该是什么。

---

## ⚙️ 2. 使用矩阵微分

令标量损失 $L$ 是 $S$ 的函数：

$$

L = f(S)

$$

我们知道：

$$

S = \frac{1}{\sqrt{d}} Q K^T

$$

则对 $L$ 的全微分为：

$$

dL = \langle \frac{\partial L}{\partial S}, dS \rangle

$$

其中 $\langle A, B \rangle = \text{tr}(A^T B)$ 是 Frobenius 内积。

---

## 📘 Step 1：写出 $dS$

$$

dS = \frac{1}{\sqrt{d}} (dQ \, K^T + Q \, dK^T)

$$

---

## 📘 Step 2：代入 $dL$

$$

dL = \text{tr}\left((\nabla S)^T dS \right)

= \frac{1}{\sqrt{d}} \text{tr}\left((\nabla S)^T (dQ K^T + Q dK^T)\right)

$$

展开为两个部分：

$$

dL = \frac{1}{\sqrt{d}} \left[

\text{tr}\left((\nabla S)^T dQ K^T\right)

+ \text{tr}\left((\nabla S)^T Q dK^T\right)

\right]

$$

---

## 📘 Step 3：使用迹（trace）运算性质

我们知道迹的循环不变性（trace cyclic property）：

$$

\text{tr}(A^T B C) = \text{tr}(C A^T B) = \text{tr}(B C A^T)

$$

因此：

1️⃣ 对第一个项：

$$

\text{tr}((\nabla S)^T dQ K^T)

= \text{tr}(K^T (\nabla S)^T dQ)

= \text{tr}((\nabla S K)^T dQ)

$$

👉 所以我们能看出：

$$

\nabla_Q L = \frac{\nabla S K}{\sqrt{d}}

$$

---

2️⃣ 对第二个项：

$$

\text{tr}((\nabla S)^T Q dK^T)

= \text{tr}(Q^T (\nabla S) dK^T)

= \text{tr}((\nabla S^T Q)^T dK)

$$

👉 所以：

$$

\nabla_K L = \frac{\nabla S^T Q}{\sqrt{d}}

$$

---

## ✅ 4. 得到最终梯度公式

因此我们得到：

$$

\boxed{

\nabla Q = \frac{\nabla S K}{\sqrt{d}}, \quad

\nabla K = \frac{\nabla S^T Q}{\sqrt{d}}

}

$$

---

## 🧠 5. 背后支撑的数学定理

这两个公式直接基于以下三个数学原理：

| 定理 / 法则 | 作用 | 简要说明 |
| ---------------------- | ---------------------- | ------------------------------------------ |
| **矩阵链式法则（Matrix Chain Rule）** | 在多变量矩阵函数中传播梯度 | 将标量损失对矩阵的导数分解为对中间变量的导数乘以链式关系。 |
| **迹运算的循环不变性（Trace Cyclic Property）** | 允许自由移动乘积中的矩阵顺序（保持形状合法） | $\text{tr}(ABC) = \text{tr}(BCA) = \text{tr}(CAB)$。 |
| **矩阵微分的定义（Matrix Differential Identity）** | 将矩阵求导转化为微分形式 | 若 $L = \text{tr}(A^T X)$，则 $\nabla_X L = A$。 |


✅ **总结一句话：**

 公式
$$

 \nabla Q = \frac{\nabla S K}{\sqrt{d}}, \quad

 \nabla K = \frac{\nabla S^T Q}{\sqrt{d}}

 $$

是通过矩阵微分法推导得到的，

 基于迹运算的链式法则与循环不变性，

 它严格地描述了注意力打分矩阵 $S = QK^T / \sqrt{d}$

 对输入 $Q, K$ 的梯度传播规律。









非常好的问题。我们来**从矩阵微分的定义一步步严格说明**：

为什么从

$$

\mathrm{tr}((\nabla S)^T dQ K^T)

= \mathrm{tr}(K^T (\nabla S)^T dQ)

= \mathrm{tr}((\nabla S K)^T dQ)

$$

可以看出

$$

\nabla_Q L = \frac{\nabla S K}{\sqrt{d}}

$$

---

## 🧩 1️⃣ 从定义出发：矩阵梯度的基本原则

在矩阵微积分中，**标量函数 $L$** 对矩阵 $X$ 的梯度（或雅可比矩阵）定义为：

$$

dL = \mathrm{tr}\left((\nabla_X L)^T \, dX\right)

$$

也就是说，只要我们能把 $dL$ 表达为 $\mathrm{tr}(A^T dX)$ 的形式，

那么根据定义：

$$

\nabla_X L = A

$$

---

## ⚙️ 2️⃣ 代入到我们的例子中

我们从：

$$

dL = \frac{1}{\sqrt{d}} \mathrm{tr}\left((\nabla S)^T dQ K^T\right)

$$

利用 **迹的循环不变性（trace cyclic property）**：

$$

\mathrm{tr}(ABC) = \mathrm{tr}(BCA) = \mathrm{tr}(CAB)

$$

我们可以将 $K^T$ 移到前面去：

$$

\mathrm{tr}((\nabla S)^T dQ K^T)

= \mathrm{tr}(K^T (\nabla S)^T dQ)

= \mathrm{tr}((\nabla S K)^T dQ)

$$

---

## 📘 3️⃣ 和定义形式对比

我们现在得到了：

$$

dL = \frac{1}{\sqrt{d}} \mathrm{tr}\left((\nabla S K)^T dQ\right)

$$

与定义式

$$

dL = \mathrm{tr}((\nabla_Q L)^T dQ)

$$

对比即可看出：

$$

\nabla_Q L = \frac{\nabla S K}{\sqrt{d}}

$$

---

## 🧠 4️⃣ 为什么可以“看出来”？

因为在矩阵微分法中：

> 若 $dL = \mathrm{tr}(A^T dX)$，则有 $\nabla_X L = A$。

这是矩阵微积分的核心定义，常被称为 **Frobenius 内积定义**，见《Matrix Cookbook》中公式 (73)：

$$

\text{If } \; dL = \text{tr}(A^T dX), \text{ then } \frac{\partial L}{\partial X} = A

$$

所以我们只要能把 $dL$ 化成 $\mathrm{tr}((\text{something})^T dQ)$ 的形式，

那个 “something” 就是 $\nabla_Q L$。


## 🧩 6️⃣ 同理可得 $\nabla_K L$

对第二个项：

$$

dL = \frac{1}{\sqrt{d}} \mathrm{tr}((\nabla S)^T Q dK^T)

$$

先变换顺序：

$$

\mathrm{tr}((\nabla S)^T Q dK^T)

= \mathrm{tr}(Q^T (\nabla S) dK^T)

= \mathrm{tr}((\nabla S^T Q)^T dK)

$$

于是：

$$

\nabla_K L = \frac{\nabla S^T Q}{\sqrt{d}}

$$

---

## ✅ 总结

从

$$

\mathrm{tr}((\nabla S)^T dQ K^T)

= \mathrm{tr}((\nabla S K)^T dQ)

$$

看出

$$

\nabla_Q L = \frac{\nabla S K}{\sqrt{d}}

$$

的逻辑依据是：

| 数学原理 | 作用 |
|---|---|
| **矩阵微分定义**：  $dL = \mathrm{tr}((\nabla_X L)^T dX)$        | 确定梯度等价关系 |
| **迹的循环不变性**： $\mathrm{tr}(ABC) = \mathrm{tr}(BCA)$ | 调整矩阵顺序匹配形状 |
| **Frobenius 内积恒等式** | 保证梯度的唯一性与线性性 |

📚 **参考资料**

* Petersen & Pedersen (2012), *The Matrix Cookbook*, Eq. (73)–(76)

* Magnus & Neudecker, *Matrix Differential Calculus*, Chapter 3

* Goodfellow et al., *Deep Learning*, Section 6.6 (Backpropagation through Matrix Multiplications)

---

💡一句话总结：

> 因为在矩阵微分中，若 $dL = \mathrm{tr}(A^T dQ)$，则梯度 $\nabla_Q L = A$。

> 所以当我们把 $dL$ 化成 $\mathrm{tr}((\nabla S K)^T dQ)$ 这种形式后，

> 就立刻能“看出来” $\nabla_Q L = \frac{\nabla S K}{\sqrt{d}}$。


